國泰貨機橫越跑道期間 空管疑錯誤指示起飛 港航急煞停

國泰貨機橫越跑道期間
空管疑錯誤指示起飛
港航急煞停

頭條

0:00

【本報訊】正值聖誕及新年長假期旅遊旺季，香港機場繁忙的空管險釀災難。民航處指，前晚（23日）香港航空一架前往印尼峇里的客機，在收到空管人員指示後準備起飛，但當時國泰一架貨機正橫越跑道，幸好貨機機師通知空管人員叫停港航航班，否則後果不堪設想。這是約3個月內第二宗同類事故，有立法會議員指事件不排除是空管人員指示不清，但亦有工程師質疑是因溝通問題所致。

記者：鍾雅宜

港航客機

民航處昨日下午近3時公告，指前晚約9時06分香港航空一架前往印尼峇里、載有277名乘客及機組人員的A333客機（編號HX709）在收到空管人員指示後，準備由南跑道（07R）起飛。當時國泰航空一架由美國阿拉斯加抵港的B748貨機（航班編號為CX071）機師通知空管人員其飛機正橫越該跑道，未完全離開，空管人員即時指示港航客機中止起飛。

民航處指事件中沒有人受傷，機場運作沒有受影響，正調查事故，初步資料顯示當時港航班機在跑道起點開始滑行約數十米後中止起飛；國泰貨機則在跑道尾另端，跑道長3,800米，兩機亦相隔約3,800米，沒有碰撞危險，客機按計劃飛往目的地。

國泰貨機

國泰機師通知始發現

民航處又指，初步了解事發前後空管系統運作正常，會聯絡空管人員及兩航班機組人員，收集其無線電記錄、航機飛行數據、空管雷達、天氣和跑道資料作調查。為何至翌日才公佈事件，民航處指事後確定資訊準確後已盡快發放消息。

機管局網頁顯示該HX709客機屬聯營航班，原定起飛時間為傍晚7時20分，啟航時間為晚上8時34分，貨機CX071則於晚上約9時抵港。按航空追蹤網站Flightradar24資料，港航客機事發時在跑道滑行一段時間後向左掉頭，返回跑道最西端後重新起飛，整個掉頭過程歷時約6、7分鐘。

網媒《香港01》取得當日控制塔與機師對話紀錄，指空管人員允許港航客機起飛後，國泰貨機機師隨即以緊急語氣通知控制塔，指貨機仍未離開跑道：「We are not clear the runway.We are on the runway.Cathay 071 is on the runway crossing.（我們仍未離開跑道，我們仍在跑道上，國泰071仍在跑道上通過）」

空管人員隨即要求港航客機立即停止起飛：「709 stop immediately.（709立刻停下）」事件發生後，空管人員再次呼叫港航HX 709客機，查詢是否能再次起飛：「709 are you still able to depart?（709能再次起飛？）」港航機師就回覆，要求空管人員引導重回跑道預備起飛。

國泰則表示，涉事貨機按照空管指示正常運作，會配合民航處調查。港航則指事件已通報民航處並會配合調查；據悉客機是按控制塔指示而滑行起飛。

譚文豪斥嚴重屬「跑道入侵」

本身為民航機師的公民黨立法會議員譚文豪指，即使兩班機相隔較遠，仍屬嚴重事故，屬「跑道入侵」事件，「任何跑道只要有飛機正在起飛，都唔應該有其他飛機或者工程車等經過」。他指今年9月22日亦曾發生貨機入侵跑道險與準備起飛客機相撞事件，而是次事發原因暫難評論，相信調查包括多個方向，如通訊儀器等是否有出問題，或者是否空管系統出問題，「會唔會有啲資料令空管人員誤會咗飛機嘅位置？」民航處亦應徹查是否涉及人為疏忽、溝通出錯或地面指示不清等問題。

香港工程師學會航空分部發言人詹永年則指，當局需了解當時的通話錄音，是否溝通上出問題等，他指一般空管人員多靠肉眼或地面雷達了解跑道情況，但雷達故障的可能較低。

相關新聞

新空管屢出事 兩機高空險相撞
頭條 11小時前

起飛時全條跑道須清空
頭條 11小時前

垃圾 要出事先識驚